\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{titlepic}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titling}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\usepackage{csvsimple,textcomp}
\usepackage{floatpag,mwe}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}
%\usepackage{mathpazo,eulervm}
%\usepackage{concmath}
%\usepackage[urw-garamond]{mathdesign}
\usepackage[nomarkers,nofiglist,notablist]{endfloat}
\setlist[itemize]{label=\textbullet,nosep}

\sisetup{
	separate-uncertainty,
}

\title{Relazione di laboratorio}
\author{Gruppo M05:\\
		Valeria Facchinelli
		\and Andrea Pegoretti
		\and Shoichi Yip\\
}
\date{A.A. 2017-2018}

\newlength\figureheight
\newlength\figurewidth
\setlength\figureheight{5cm}
\setlength\figurewidth{8cm}
\newlength\bigfigureheight
\newlength\bigfigurewidth
\setlength\bigfigureheight{8cm}
\setlength\bigfigurewidth{12cm}

\begin{document}

%\maketitle

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\vspace*{1cm}

		\textbf{\thetitle}

		\vspace{0.5cm}
		
		Misura di lunghezze e del periodo del pendolo

		\vspace{1.5cm}

		\textbf{\theauthor}

		\vfill

%		\includegraphics[width=.25\textwidth]{sigillo}

		Dipartimento di Fisica\\
		Università di Trento\\
		Anno Accademico 2017--2018
	\end{center}
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty} %rimuove numero pg
\newpage %manda in una nuova pg l'abstract

% stampa l'indice
\tableofcontents
\newpage

\begin{abstract}
	Redigiamo la relazione dell'esperimento che abbiamo svolto in laboratorio,
	ovvero la misura di lunghezze e del periodo di un pendolo.
	Lo scopo principale dell'esperienza è quello di misurare errori di tipo A
	e l'influenza degli errori di tipo B. Un altro aspetto fondamentale è la
	corretta lettura degli istogrammi e l'interpretazione dei parametrici
	statistici associati ai fenomeni misurati. Gli stessi parametri statistici
	possono essere interpretati in maniera completamente diversa: lo scarto
	quadratico medio nel caso dei cilindretti è un indicatore di quanto questi
	siano differenti l'un l'altro; nel caso del pendolo invece lo stesso parametro
	indica quanto le varie misure differiscano dal valore medio.
\end{abstract}

\section{Introduzione}

L'esperienza consiste di due parti: la misura delle lunghezze di una
popolazione di campioni (cilindretti) prodotti in serie e la misura
delle oscillazioni di un pendolo semplice.

%\begin{figure}[H]
%%	\centering
%	\centerline{
%		\input{Lunghezze/hist3.tex}
%	}
%	\caption{Grafici esempio}
%	\label{fig:esempio}
%\end{figure}


\section{Misura delle lunghezze}
		Nella prima parte prendiamo in considerazione una popolazione la cui
		lunghezza nominale è fissata. Questi campioni in realtà sono diversi, e
		tali differenze possono essere osservate solo attraverso strumenti con
		adeguata risoluzione. Vogliamo inoltre confrontare la distribuzione
		della popolazione (dei cilindretti) quando gli stessi campioni vengono
		misurati attraverso strumenti con diversa risoluzione.
	\subsection{Materiali e metodi}
	\begin{itemize}
		\item 25 spine prodotte in serie, di lunghezza nominale fissata;
		\item Un calibro a nonio con risoluzione \SI{0.05}{mm};
		\item Un micrometro con risoluzione \SI{0.01}{mm}.
	\end{itemize}
	\subsection{Risultati e analisi dati}
	\textit{Le tabelle contenenti dati sperimentali e parametri statistici e gli istogrammi si trovano in fondo al documento.}
	\begin{table}[p]
	\centering
	\[
	\begin{array}{ll}
		\toprule
		\bar x_{\text{calib}}\, \pm \SI{0.025}{\milli\meter} & \bar x_{\text{micr}}\, \pm \SI{0.005}{\milli\meter} \\
		\midrule
		13.650                                  & 13.790                                     \\
		13.650                                  & 13.660                                     \\
		13.700                                  & 13.760                                     \\
		13.850                                  & 13.630                                     \\
		13.850                                  & 13.800                                     \\
		13.900                                  & 13.740                                     \\
		13.850                                  & 13.830                                     \\
		13.800                                  & 13.560                                     \\
		13.950                                  & 13.790                                     \\
		13.800                                  & 13.570                                     \\
		13.850                                  & 13.790                                     \\
		13.650                                  & 13.770                                     \\
		13.700                                  & 13.890                                     \\
		13.800                                  & 13.660                                     \\
		13.550                                  & 13.850                                     \\
		13.800                                  & 13.810                                     \\
		13.900                                  & 13.530                                     \\
		13.850                                  & 13.560                                     \\
		13.550                                  & 13.660                                     \\
		13.700                                  & 13.810                                     \\
		13.800                                  & 13.700                                     \\
		13.800                                  & 13.700                                     \\
		13.800                                  & 13.700                                     \\
		13.700                                  & 13.720                                     \\
		13.800                                  & 13.710                                    \\
		\bottomrule
	\end{array}
	\]
	\caption{Dati sperimentali delle misure delle lunghezze}
	\[
		\begin{adjustbox}{array=lllllll,center}
		\toprule
		\text{Misura}         & m^{*} \, [x_i] \, (\si{\milli\meter}) & \sigma^{*} \, [x_i] \,(\si{\milli\meter}) & D^{*} \, [x_i] \, (\si{\milli\meter\square}) & \text{Mediana} \, (\si{\milli\meter}) & q_{10} \, (\si{\milli\meter}) & q_{90} \, (\si{\milli\meter}) \\
		\midrule
		\text{Calibro 25}     & 13.8                              & 0.1                                   & 0.01                               & 13.8                          & 13.7                         & 13.9                       
		\\
		\text{Micrometro 25}  & 13.7                              & 0.1                                   & 0.01                               & 13.7                          & 13.6                         & 13.8                       
		\\
		\text{Calibro 324}    & 13.8                              & 0.1                                   & 0.01                               & 13.8                          & 13.6                         & 13.9                       
		\\
		\text{Micrometro 324} & 13.8                              & 0.1                                   & 0.01                               & 13.8                          & 13.6                         & 13.9                      \\
		\bottomrule
\end{adjustbox}
	\]
	\caption{Parametri statistici delle misure delle lunghezze}
\label{stpar1}
\end{table}
	\begin{figure}[p]
		\thisfloatpagestyle{empty}
		\centerline{
			\subfloat[][25 misure di lunghezza col calibro]{\input{Lunghezze/hist5.tex}\label{hist5}}
			\subfloat[][25 misure di lunghezza col micrometro]{\input{Lunghezze/hist6.tex}}
		}
		\centerline{
			\subfloat[][324 misure di lunghezza col calibro]{\input{Lunghezze/hist7.tex}\label{hist7}}
			\subfloat[][324 misure di lunghezza col micrometro]{\input{Lunghezze/hist8.tex}\label{hist8}}
		}
		\centerline{
			\subfloat[][25 misure di lunghezza con calibro e micrometro]{\input{Lunghezze/hist1.tex}}
			\subfloat[][25 misure e 324 misure di lunghezza col calibro]{\input{Lunghezze/hist3.tex}}
		}
		\caption{Misure di lunghezza con calibro e micrometro, normalizzati per altezza e
		per superficie}
		\label{fig:hists1}
	\end{figure}
	\begin{figure}[p]
		\centering
		\subfloat[][324 misure di lunghezza con calibro e micrometro]{\input{Lunghezze/hist2.tex}\label{hist2}}\newline
			\subfloat[][25 misure e 324 misure di lunghezza col micrometro]{\input{Lunghezze/hist4.tex}}
		\caption{Misure di lunghezza con calibro e micrometro, normalizzati per altezza e
		per superficie}
		\label{fig:hists2}
	\end{figure}
	\begin{figure}[p]
		\centering
			\subfloat[][Istogramma cumulativo delle 324 misure con il calibro]{\input{Lunghezze/hist9.tex}}\newline
			\subfloat[][Istogramma cumulativo delle 324 misure con il micrometro]{\input{Lunghezze/hist10.tex}}
		\caption{Istogrammi cumulativi con indicazione dei quantili $10\%$ e $90\%$}
		\label{fig:hists3}
	\end{figure}

	\subsubsection*{Scelta del binning}
	%% SCELTA DEL BINNING
	Prima di tutto vogliamo discutere la scelta del binning. Per avere un grafico
	significativo, evitiamo due casi: quello di avere un bin troppo sottile, ovvero
	dell'ordine della risoluzione di misura, poiché
	dipenderà esclusivamente dalla scelta della popolazione e quindi non darà alcuna
	informazione sulla distribuzione; inoltre quello di avere un bin troppo grande,
	poiché d'altro canto non riusciremmo a distinguere nemmeno le differenze
	principali tra famiglie di campioni.

	Evitiamo di scegliere un binnaggio che ci dia delle colonnine nulle, in
	quanto avere probabilità nulla in un range di valori vorrebbe dire liberarsi
	della possibilità che un'altra misura della stessa popolazione possa ricadere
	in questo intervallo.

	Abbiamo avuto questo genere di problemi nell'istogramma \ref{hist7}
	e quindi abbiamo preferito aumentare sensibilmente lo \emph{step} in tale grafico
	(\SI{0.10}{\milli\meter} invece che \SI{0.05}{\milli\meter}).

	\subsubsection*{Parametri statistici e istogrammi}
	Abbiamo verificato con diverse misure che il \emph{flessometro} non è adatto al
	nostro esperimento, in quanto non permette di distinguere le differenze tra
	i singoli campioni della nostra popolazione. Il valore di $x$ ottenuto in
	questo caso è, facendo quindi una congettura di equiprobabilità:
	\begin{equation}
		x_{\text{flex}} = \SI{15.00(5)}{\centi\meter}.
	\end{equation}

	I parametri statistici relativi a queste misurazioni sono riportate nella tabella~\ref{stpar1}. Non vediamo
	grandi discrepanze tra i parametri relativi a diverse misurazioni. Nella varianza totale
	\begin{equation}
		D_{\text{tot}} = D_{\text{ris}} +  D_{\text{A}} + D_{\text{B}} 
	\end{equation}
	Il termine dominante è la varianza associata a errori di tipo A
	rispetto a quella associata alla risoluzione per quanto riguarda
	la misura del micrometro. Possiamo confrontare infatti
	$\sigma_{\text{ris}}=\Delta_{\text{ris}}/\sqrt{12}=\SI{0.003}{\milli\meter}$
	con $\sigma^* = \SI{0.1}{\milli\meter}$.
	
	Mentre nella misura del calibro le varianze associate alla
	risoluzione e a errori di tipo A sono comparabili.
	Infatti $D_{\text{ris}} = \Delta_{\text{ris}}/12 \approx 0.01$, che è
	comparabile con quello rappresentato nella tabella~\ref{stpar1}.
	Quindi:
	\begin{gather}
		x_{\text{calib}_{25}} = \SI{13.8(1)}{\milli\meter}\\
		x_{\text{micr}_{25}} = \SI{13.7(1)}{\milli\meter}\\
		x_{\text{calib}_{324}} = \SI{13.8(1)}{\milli\meter}\\
		x_{\text{micr}_{324}} = \SI{13.8(1)}{\milli\meter}
	\end{gather}

	Confrontando l'intervallo di incertezza tipo $\sigma^*$ con l'intervallo tra i 
	quantili $\mathcal{I}_q \doteq [q_{10},q_{90}]$, a titolo esemplificativo nel caso delle 324 misure
	del micrometro, osserviamo che il loro rapporto è ragionevolmente 
	piccolo: 
	\begin{equation}
		\frac{\sigma^*}{\mathcal{I}_q} = \frac{1}{3}.
	\end{equation}

	In particolare osserviamo nell'istogramma~\ref{hist8} due corni, uno più piccolo
	e uno più grande, che quindi evidenziano la possibile presenza di due famiglie di 
	popolazioni diverse, ognuna con la propria distribuzione. Del resto però sappiamo 
	a priori che la popolazione è in realtà costituita da due gruppi evidentemente distinti:
	spine grosse e spine sottili. Supponiamo quindi che questi due corni siano associati 
	alle rispettive famiglie. A sostegno di tale ipotesi riscontriamo che il quantile $q_{80}$ 
	delimita le due distribuzioni, poiché le spine grosse costituscono il $20\%$ della
	popolazione.

	\subsection{Discussione}
	Visti i risultati, possiamo ritenerci soddisfatti delle misurazioni fatte, visto
	che non ci sono sostanziali discrepanze tra i risultati ottenuti con strumenti
	e operatori diversi.
	
	La considerazione fatta sulla possibile presenza di due picchi riguarda in realtà
	soltanto l'istogramma~\ref{hist8}, e forse avremmo potuto evidenziare tale effetto
	solamente aumentando il numero di misure.

	Confrontando gli istogrammi di calibro e micrometro (istogramma~\ref{hist2})
	notiamo che quelle del micrometro sono più concentrate attorno al loro valore
	medio campionario rispetto a quelle del calibro.

	Inoltre notiamo sostanziali differenze tra gli istogrammi realizzati con 25
	misure e 324 misure. Infatti nel primo caso (istogramma~\ref{hist5}) gli errori
	di tipo A, a causa del ridotto numero di dati, hanno un forte impatto sulla distribuzione.
	Non ci meraviglia il fatto che la deviazione standard campionaria sia la stessa
	in tutti i set di dati poiché evidenzia il fatto che l'incertezza è data prevalentemente
	dalla conformazione della popolazione più che dagli errori di risoluzione.

	Infine la risoluzione del grafico è abbastanza scadente, soprattutto per quanto
	riguarda le code dell'istogramma, e anche qui solo un maggior numero di misure
	avrebbe migliorato tale risoluzione.

\section{Misura del periodo del pendolo}
		Nella seconda parte vogliamo osservare come migliora l'incertezza dovuta a errori di
		tipo A sullo stesso fenomeno (ipotesi di isocronia del pendolo semplice)
		all'aumentare del numero di misure oppure distribuendo l'errore su più
		misure. Ad esempio, volendo misurare lo spessore di un foglio di carta,
		con uno strumento di risoluzione maggiore dello spessore, possiamo
		misurare lo spessore di $N$ fogli sovrapposti e dividere la misura per
		$N$; cosi facendo si diminuisce la risoluzione di misura dello
		strumento di un fattore $N$.
	\subsection{Materiali e metodi}
	\begin{itemize}
		\item Un pendolo, costituito da una massa cilindrica appesa ad un filo ($l = \SI{50}{cm}$) di massa trascurabile;
		\item Un metro a nastro con risoluzione \SI{0.01}{m};
		\item Un cronometro con risoluzione \SI{0.01}{s}.
	\end{itemize}
%	\begin{tikzpicture}
%		\draw (0,0) -- (0,5);
%		\draw (0,0) arc [start angle=-90, end angle=-75, radius=5];
%		\filldraw[fill=green!20,draw=green!50!black] (0,5) -- (0,0) arc [start angle=-90, end angle=-75, radius=5] -- cycle;
%		\draw (0,5) -- (15:5);
%	\end{tikzpicture}
	Per realizzare il pendolo semplice, appendiamo una massa a un supporto
	fisso rispetto al laboratorio con un filo, che supponiamo inestensibile
	e di massa trascurabile. Per soddisfare le ipotesi di isocronia del
	pendolo vogliamo trovare un angolo inziale (rispetto alla verticale)
	piccolo. A tal fine utilizziamo la relazione $\sin{\theta} \approx \theta$
	per piccole oscillazioni, e dalla definizione di radiante
	($\theta = a/l$) fissato $\theta$, troviamo la distanza $a$.
	Riteniamo $\theta = \ang{5}$ sufficentemente piccolo: infatti
	confrontando la misura dell'arco di circonferenza $a$ generato
	dall'angolo e la misura di $l \sin{\theta}$ troviamo che
	\[
		l \, \theta - l \sin{\theta} \approx \SI{1.1072e-4}{\meter}
	\]
	e quindi l'errore che commettiamo è trascurabile.

	Selezioniamo tra i componenti del gruppo l'operatore con i riflessi migliori,
	confrontando i rispettivi intervalli di incertezza su 20 misure con il
	valore atteso del periodo del pendolo
	\begin{equation}
		T = 2 \pi \sqrt{\frac{l}{g}}.
		\label{eq:periodo}
	\end{equation}

	Adesso il miglio operatore ripete la misura per $80$ volte, e ciò
	ci permette di avere un sufficiente numero di misure.

	Per ridurre l'effetto della risoluzione dello strumento sulla misura,
	il miglior operatore misura $20$ volte il tempo trascorso affinché
	il pendolo completi $5$ oscillazioni complete. Così abbiamo un
	$\Delta x_{\textrm{ris}} = \SI{0.002}{\second}$.

	Confrontiamo inoltre i parametri statistici delle $N=100$ misure con
	quelli dati dalle $10$ medie di $10$ sottoinsiemi disgiunti di $10$
	misure ciascuno.

	\subsection{Risultati e analisi dati}
	\textit{Le tabelle contenenti dati sperimentali e parametri statistici e gli istogrammi si trovano in fondo al documento.}
	\begin{table}[p1]
	\centering
	\label{tab:periodi}
	\[
	\begin{array}{lll}
		\toprule
	\bar T_{\text{Peg}}\, \pm \SI{0.005}{\sec} & \bar T_{\text{Fac}}\, \pm \SI{0.005}{\sec} & \bar T_{\text{Yip}}\, \pm \SI{0.005}{\sec} \\
	\midrule
		1.380                        & 1.380            & 1.390            \\
		1.410                        & 1.360            & 1.280            \\
		1.450                        & 1.390            & 1.600            \\
		1.380                        & 1.460            & 1.450            \\
		1.460                        & 1.200            & 1.240            \\
		1.380                        & 1.410            & 1.310            \\
		1.380                        & 1.420            & 1.350            \\
		1.380                        & 1.360            & 1.370            \\
		1.410                        & 1.420            & 1.380            \\
		1.480                        & 1.450            & 1.420            \\
		1.400                        & 1.410            & 1.600            \\
		1.290                        & 1.450            & 1.340            \\
		1.380                        & 1.44             & 1.300            \\
		1.380                        & 1.420            & 1.500            \\
		1.330                        & 1.440            & 1.550            \\
		1.420                        & 1.310            & 1.260            \\
		1.390                        & 1.410            & 1.380            \\
		1.370                        & 1.400            & 1.460            \\
		1.310                        & 1.490            & 1.440            \\
		1.350                        & 1.440            & 1.440           \\
		\bottomrule
	\end{array}
\]
	\caption{Dati sperimentali delle misure del periodo del pendolo}
\[
\begin{array}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
1.400 & 1.430 & 1.380 & 1.460 & 1.450 & 1.470 & 1.390 & 1.380 & 1.390 & 1.380 \\ \hline
1.450 & 1.430 & 1.390 & 1.390 & 1.380 & 1.420 & 1.410 & 1.430 & 1.410 & 1.420 \\ \hline
1.440 & 1.450 & 1.390 & 1.410 & 1.380 & 1.460 & 1.440 & 1.350 & 1.380 & 1.370 \\ \hline
1.450 & 1.400 & 1.360 & 1.430 & 1.380 & 1.420 & 1.410 & 1.400 & 1.400 & 1.390 \\ \hline
1.360 & 1.440 & 1.450 & 1.380 & 1.380 & 1.430 & 1.380 & 1.420 & 1.410 & 1.400 \\ \hline
1.410 & 1.460 & 1.430 & 1.420 & 1.410 & 1.410 & 1.380 & 1.450 & 1.380 & 1.290 \\ \hline
1.450 & 1.380 & 1.480 & 1.410 & 1.480 & 1.380 & 1.380 & 1.490 & 1.360 & 1.350 \\ \hline
1.420 & 1.490 & 1.400 & 1.450 & 1.380 & 1.360 & 1.440 & 1.390 & 1.420 & 1.380 \\ \hline
1.390 & 1.430 & 1.440 & 1.390 & 1.460 & 1.370 & 1.360 & 1.430 & 1.460 & 1.330 \\ \hline
1.410 & 1.420 & 1.450 & 1.390 & 1.410 & 1.400 & 1.450 & 1.430 & 1.380 & 1.310 \\ \hline
\end{array}
\]
\caption{Dati sperimentali di 100 misure del periodo del pendolo espresse in \si{\sec} ($\delta_{\text{ris}}=\SI{0.005}{\sec}$)}
		\[
			\begin{array}{llll}
				\toprule
				\text{Misure} & m^*[T] \,(\si{\sec}) & \sigma^*[T] \,(\si{\sec}) & D^*[T] \,(\si{\sec\square})\\
			\midrule
			\text{20 Pegoretti} & 1.39 & 0.04 & 0.002\\
			\text{20 Facchinelli} & 1.40 & 0.06 & 0.004\\
			\text{20 Yip} & 1.4 & 0.1 & 0.01\\
			\text{100 Pegoretti} & 1.41 & 0.03 & 0.001\\
			\text{Cinque periodi}\, (\mathcal{T}) & 7.05 & 0.04 & 0.002\\
			\mathcal{T}/5 & 1.41 & 0.04 & 0.002\\
			\text{Raggruppamenti a 10} & 1.409 & 0.005 & \SI{2e-5}{}\\
			\bottomrule
		\end{array}
		\]
		\caption{Parametri statistici delle misure del periodo del pendolo}
		\label{tab:datipendolo}
	\end{table}
	\begin{figure}[p]
		\thisfloatpagestyle{empty}
		\centerline{
			\subfloat[][Tre operatori a confronto]{\input{Pendolo/hist11.tex}\label{hist11}}
			\subfloat[][20 misure e 100 misure a confronto]{\input{Pendolo/hist12.tex}\label{hist12}}
		}
		\centerline{
			\subfloat[][25 misure di cinque periodi]{\input{Pendolo/hist13.tex}}
			\subfloat[][10 medie]{\input{Pendolo/hist14.tex}}
		}
		\caption{Istogrammi relativi alle misure del periodo del pendolo}
		\label{fig:hists3}
	\end{figure}

	Premettiamo per il calcolo del valore atteso del periodo abbiamo impiegato
	la seguente misura di lunghezza del filo, effettuata con il flessometro:
	\[
		R = \SI{50.00(5)}{\centi\meter}.
	\]

	\subsubsection*{Parametri statistici e istogrammi}
	Con l'uso della equazione~\ref{eq:periodo} troviamo che il valore atteso del periodo è
	\begin{equation}
		T_{\text{att}} = \SI{1.4192(4)}{\sec}
		\label{eq:vattt}
	\end{equation}
	Il valore delle fluttuazioni tipiche delle misure ripetute varia sia a seconda
	della procedura di misura che a seconda dell'operatore (si veda la tabella~\ref{tab:datipendolo}
	e la figura~\ref{fig:hists3}).

	Ogni operatore ha effettuato venti misure: questo ci ha permesso di scegliere
	il miglior operatore in base alla compatibilità con il valore atteso
	e alle fluttuazioni dei tempi di risposta. Per le considerazioni sull'errore
	si consideri l'istogramma~\ref{hist11}. È evidente come la distribuzione di Pegoretti
	sia molto più concentrata nel suo valore centrale, rispetto a quella di
	Facchinelli e Yip. In tutti e tre i casi le misure comprendono interamente
	il valore atteso e il suo intervallo di incertezza, e quindi possiamo
	affermare che non ci sono sostanziali errori sistematici (a meno di considerare
	quelli dovuti ai tempi di reazione, che non si possono eliminare).

	Il risultato definitivo delle cento misure, effettuate da Pegoretti, è il seguente:
	\[
		T = \SI{1.41(3)}{\sec}.
	\]
	L'incertezza si attribuisce alla deviazione standard campionaria, in quanto l'incertezza
	di risoluzione è un suo infinitesimo e dunque l'incertezza totale rimane invariata.

	Per quanto riguarda le misure dei cinque periodi del pendolo ($\mathcal{T}$), i risultati sono
	influenzati da una incertezza di risoluzione cinque volte più piccola
	\[
		\sigma[\mathcal{T}_{\text{ris}}]=\frac{\sigma[T_{{\text{ris}}}]}{5}
	\]
	poiché la risoluzione $\Delta\mathcal{T}=\Delta T_5/5$. Invece il $\sigma[\mathcal{T}]$ non
	varia sostanzialmente da $\sigma[T]$. Alla fine otteniamo che
	\begin{gather}
		\sigma_5= \sqrt{D_5 + (\sigma_{\text{ris}}/5)^2}=\SI{0.04}{\sec}\\
		\sigma_{100} = \sqrt{D_{100} + (\sigma_{\text{ris}})^2}= \SI{0.03}{\sec}
	\end{gather}
	indicando con i simboli col pedice 5 le misure di $\mathcal{T}$, e col
	pedice 100 le misure eseguite dal miglior operatore. Alla fine è quindi
	più vantaggioso fare più misure rispetto che farne meno di più oscillazioni.

	Per quanto riguarda il rapporto campionario $r^*=\sigma^*[\mathcal{T}]/\sigma^*[m^*_k]$
	abbiamo dovuto effettuare opportuni \emph{reshuffling} dei dati. Otteniamo
	\[
		r^*=1.9968,
	\]
	valore non molto vicino a quello atteso di $\sqrt{10}$. Abbiamo verificato
	se fossero presenti \emph{bugs} nello script impiegato per il calcolo di $r^*$
	passandovi matrici costituite da entrate distribuite normalmente (su Matlab
	la funzione {\tt randn}), ma queste davano valori che comunque si aggiravano
	intorno a $\sqrt{10}$.
	\subsection{Discussione}
	Calcolando l'errore relativo associato al valore atteso, troviamo che esso vale
	$\epsilon_{\text{att}}=0.028\%$, per cui possiamo ritenere la misura~\ref{eq:vattt}
	è una buona stima.

	Se confrontiamo poi gli istogrammi delle venti e cento misure a confronto
	(istogramma~\ref{hist12}) vediamo che la distribuzione della seconda è
	leggermente spostata verso destra e con un picco più accentuato intorno
	al suo valore medio. La traslazione del valor medio è probabilmente dovuto
	all'affaticamento dell'operatore dopo numerose misure, oppure anche a
	errori di parallasse, ed è da ascrivere negli errori di tipo B. Invece notiamo
	come deviazione standard sia diminuita, indicando una minore dispersione delle
	misure.
	
	Gli errori che si sono manifestati nel corso di questa esperienza sono
	dovuti principalmente al fattore umano, e dunque ai tempi di reazione
	dell'operatore (incertezza di tipo B) e alle fluttuazioni associate
	(incertezza di tipo A). Gli unici modi per migliorare le misure sarebbe
	quello di utilizzare degli strumenti più precisi, come ad esempio
	delle fotocellule che rilevino il passaggio del pendolo in un dato punto
	e quindi i singoli periodi con precisione molto maggiore, oppure aumentare
	le misure fatte.

	Infatti ci risulta che anche misurare cinque periodi e ridistribuire l'incertezza
	di risoluzione sui ciascuno di essi non porta a sostanziali miglioramenti,
	in quanto il $\sigma_{\text{ris}}$ è molto più piccolo rispetto alle fluttuazioni
	casuali.

	\newpage
	\section{Conclusioni}
	Comparando a posteriori la misura delle lunghezze e del periodo
	del pendolo comprendiamo la sostanziale differenza tra le due esperienze.

	Nel primo caso le popolazioni che studiamo hanno campioni fondamentalmente
	diversi tra loro per imprecisioni nella produzione oppure per logoramento
	nell'uso, e questa è la sorgente principale dell'incertezza (a meno di
	considerare errori sistematici, che vediamo comunque irrilevanti poiché
	le nostre misure sono comparabili a quelle degli altri gruppi). Non c'è
	modo per noi di ridurre questa incertezza oltre a un determinato limite.
	
	Nel secondo
	invece l'incertezza è fortemente condizionata dalla presenza di un operatore
	umano, che con i suoi tempi di reazione inserisce un errore (non quantificabile
	da parte nostra) di tipo B dovuto al tempo di reazione, tra il momento della
	percezione visiva e l'effettiva pressione sul bottone del cronometro, e
	un errore di tipo A dovuto al fatto che nessuno possiede una ``mano perfettamente ferma''.
	Qui, contrariamente al caso precedente, possiamo aumentare il numero di misure
	per cercare di assottigliare la distribuzione, o sostituire l'operatore con
	un sensore che sia molto più preciso.
\end{document}
